\chapter{Úvod}
\section{Zadání}
\begin{enumerate}
\item Stanovte statickou charakteristiku turbínkového a indukčního průtokoměru kapaliny. Jako
nezávislou (vztažnou) hodnotu použijte hmotnostní průtok kapaliny zjištěný pomocí vah a
stopek. Měřte pro několik hodnot průtoku.
\item  Změřte V-A charakteristiky NTC termistoru v závislosti na rychlosti proudění kapaliny,
do které je ponořen. Určete, za jakých podmínek je možné termistor použít
k anemometrickému měření průtoku.
\end{enumerate}
\section{Teorie}
\subsection{Anemometrický průtokoměr}
Anemometrický průtokoměr je založen na principu změny teploty termistoru způsobené proměnným odvodem tepla měřeným médiem, v konkrétním případě vodou. Termistor je vytápěn měřicím proudem. Termistor je destičkovéhu tvaru, typu NTC (odpor se snižuje s teplotou) a je umístěn v proudu vody tak, aby vykazoval co nejmenší hydraulický odpor. Odpor termistoru pro $20 \degree C$ je
$R_{20} = 100 \Omega$, maximální dovolený proud je $100 mA$.
\subsection{Magnetoindukční průtokoměr}
Princip činnosti: vodivá kapalina (zde voda) protéká mezi póly magnetu kolmo na směr pole. Pohybem vodiče (tj. vody) se indukuje na elektrodách napětí úměrné rychlosti toku, intenzitě pole a délce vodiče (tj. vnitřnímu průměru potrubí). Situaci si lze představit tak, jako by kovový vodič kolmý na směr toku vody i pole byl unášen vodou a na jeho koncích se měřilo napětí indukované v magnetickém poli dle Faradayova zákona $U = l \cdot \vec{v} \times \vec{B}$. 
\subsection{Turbínkový průtokoměr}
Otáčení turbínky může být snímáno opticky (pouze čiré kapaliny), tachogenerátorem, magneticky (kovové turbínky) atp. Vlivem mechanického tření má každý turbínkový průtokoměr pásmo necitlivosti, kdy při malých
průtocích se turbínka vůbec neotáčí.

\section{Použité přístroje}
\begin{itemize}
\item[•] Nádrže, čerpadlo atp. 
\item[•] Váhy
\item[•] Stopky spínané spínačem polohy vah
\item[•] Průtokoměr Krohne Ecoflux IFS 1000 F (magnetoindukční)
\item[•] Průtokoměr IR-OPFLOW 06 firmy Beli (turbínkový, citlivost 225impulsů/l)
\end{itemize}

\section{Postup měření}
Po zapnutí čerpadla a naplnění horní nádoby (voda začne stékat přepadem) je zařízení připraveno k měření.
Před zahájením vlastního měření je nezbytné se přesvědčit, že prostor průtokoměru je zavodněn. (Hrozí nebezpečí přehřátí a zničení termistoru! Rovněž indukční průtokoměr měří správně pouze je-li čidlo zavodněno).
Měření je výhodné zahájit nastavením maximálního průtoku. Na váze nastavte počáteční hodnotu 13 kg, tlačítkem „zero“ („reset“) na předním panelu připravte k činnosti stopky. Uzavřete zátkou výtok kapaliny ze střední nádoby a přitom podržte vahadlo vah, aby nepřekývlo vzhůru. Jakmile je nahromaděná kapalina spolu s nádobou těžší než nastavená váha, vahadlo se pohne a indukčnostní snímač polohy umístěný na vahadle spustí stopky. Nyní podržte vahadlo v dolní poloze, nastavte novou hodnotu 17 kg. Jakmile hmotnost nově přitečené kapaliny dosáhne rozdílu 4 kg, vahadlo se znovu pohne a snímač na vahadle stopky druhým impulsem zastaví. Na zobrazovači stopek zůstane zaznamenán časový interval potřebný k průtoku 4 kg kapaliny. Tím je odměr ukončen a střední nádobu je nutné vyprázdnit
otevřením výtoku.